% !TEX root = QuestionsDeCours.tex
\begin{frame}{Questions de cours sur le chapitre 1}

\small

{\bf Questions de cours :} 

\begin{enumerate}

\item Donnez la définition (physique) d'un corps pur fluide et la définition (mécanique) d'un matériau fluide.
Donnez trois exemples de matériaux qui ne sont pas des corps purs fluides mais se comportement mécaniquement comme des fluides.

\item Qu'appelle-t-on l'approche "milieux continus" ? Dans quelles circonstances est-elle justifiée ?

\item Enoncez le théorème "$\Pi$" de l'analyse dimensionnelle.

\item Expliquez le principe de similitude permettant d'estimer les forces exercées sur un véhicule à partir d'une expérience.


\end{enumerate}


{\bf Exercices de cours :}


\begin{enumerate}

\item Par la méthode de l'analyse dimensionnelle, montrez que la période d'un pendule lâché avec une inclinaison initiale $\theta_0$ 
vaut : $T = \sqrt{\frac{L}{g}}f(\theta_0)$.

%vitesse de chute libre atteinte par un objet lâché dans le vide d'une hauteur $H$ vaut :$V = \sqrt{ g H}$.

%\item Montrez que la traînée sur un bateau de surface de coque $S$ est de la forme 
%$F_x = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_x(Re,Fr)$.  

%\item Montrez que la traînée sur un avion de surface d'aile $S$ est de la forme 
%$F_x = \frac{1}{2} \rho_0 S U^2 C_x(Re,Ma)$.  

\item Estimation de la force exercée sur une aile de libellule (partiel 2022).

%On cherche à estimer la traînée exercée sur un train se déplaçant dans l'air ($\rho_a = 1.225 kg/m^3, \nu = 1.5 \cdot 10^{-5} m^2/s$) à la vitesse $U = 100 km/h$. 

%Une expérience avec une maquette à l'échelle $1/30$ en soufflerie hydraulique  ($\rho_e = 1000 kg/m^3, \nu = 10^{-6} m^2/s$)  effectuée {\em en similitude de Reynolds} a permis de mesurer une traînée $T= 525 N$. En déduire la traînée exercée sur le train.


\end{enumerate}


\end{frame}
